海洋公園一年死884隻動物 按年升逾一成

視宣揚保育意識為己任的海洋公園，今日發表最新一份業績報告。報告顯示在過去一個財政年度期間，園內共有884隻動物死亡，數字較前一年升逾一成。這些死亡的動物之中，超過九成都是魚類。

在2016年7月至2017年6月期間，園內合共有884隻動物死亡，當中包括海洋哺乳類2隻、陸上哺乳類9隻、鳥類39隻、爬行類5隻、兩棲類17隻，以及魚類812隻。比較前一年合計801隻，今年死亡數字升逾一成。

812條死亡的魚類中，有233條在檢疫期間逝世，3條在出生後30天內死亡，其餘魚類的離世原因分別為年老、疾病或安樂死等。576條於展示期間死亡的魚類中，大部分為壽命不超過五年的品種，包括金魚、熱帶淡水魚、梳蘿、蕃薯魚、雀鯛、花鱸、金線魚和刀片魚。

兩棲類動物方面，15隻紅眼樹蛙不幸離世，當中7隻於檢疫期間逝世，8隻因病離世或由於屍體自行分解而未能確定死因。此外一隻小丑樹蛙及一隻毒箭蛙亦因屍體自行分解而未能確定死因。

報告稱39隻離世雀鳥當中，34隻已屆老年、甚至超出品種平均壽命，其他均是於觀鳥園搬離大樹灣前點算時才發現增加或由漁護署充公後轉贈予本園，因而年齡不詳；兩隻分別為靛冠噪鶥的雛鳥及幼鳥；一隻失明的褐喉鸚哥被安排接受安樂死程序；以及兩隻因病離世的金剛鸚鵡。

二千條魚「館藏統計時被剔除」

離世的海洋哺乳類分別為27及29歲的加州海獅。九隻陸生哺乳類動物包括38歲大熊貓佳佳；七隻年老動物被安排接受安樂死，包括兩隻小爪水獺及五隻老鼠；以及一隻因病離世的年老紅松鼠。5隻離世的爬行類動物，包括三隻於園內出生、在孵化後兩年內因病不治的年幼陸龜，以及自然老死的一條王錦蛇及一隻巴西龜。

報告亦顯示，年內有2,651隻動動接受離園安排，數字較前一年的471隻急升逾四倍。當中包括2,002條群游性魚類於「館藏統計時被剔除」。報告未有提及何謂「館藏統計時被剔除」，以及牠們「被剔除」後的下落。

海洋公園回覆指公園於2016年8月為位於「熱帶雨林」展館的魚缸進行全面的館藏統計，發現實際數目與既有紀錄出入甚大，因此必須剔除1809條群游性魚類，並已改良統計群游性魚類的方法以加強資料的準確性。餘下的193條群游性魚類則於每月館藏統計時被剔除。

海洋公園：群游性魚類統計是估算 不反映實際死亡數字

海洋公園補充稱，統計列表包含共320個魚類品種。可識別的個別魚類如鯊類及魟類等，或《瀕危野生動植物種國際貿易公約》附錄1或2所列明之魚類品種，均由海洋公園水族館人員每日檢查。其餘魚類則當作魚群管理，並每月進行點算。點算期間，海洋公園水族館人員會為魚缸內的魚群拍照，用以點算缸內魚隻數目，並估算各品種之數量。

由於魚缸是立體的，缸内亦放置了各種擺設（例如: 植物、珊瑚、石頭等等），加上某些魚類有喜愛群體暢游的特性，每月要精確估算魚類數目有難以避免的限制。有關群游性魚類統計是估算，並不反映實際出生或死亡數字。